# Поваренная книга для проектов на базе Yii2 в Voodoo Rocks
## Назначение документа
Данный документ призывает выработать общие правила организации  и форматирования кода, подведения кодовой базы под общий знаменатель для всех разработчиков на PHP, выработке культуры оформления кода.  В документе присутствуют рекомендации обязательного и опционального характера (сильно меньше). 
Основные концепции, на которые опирается данный документ: SOLID, KISS, DRY

### Для чего все это?
Для многих проектов предполагается выпуск не только одной версии, но и дальнейшее продолжение проекта,  а то есть, поддержка, улучшения, добавление новых функций, багфиксинг.  В связи с чем необходимо поддерживать кодовую базу в состоянии, когда она все же является активом, в не пассивным грузом на плечах разработчиков и клиента.  
На самом деле, клиенту как таковой код не нужен. Ему нужен работающий продукт. А хороший код ему нужен косвенно только для того, чтобы в будущем изменения продукта не вызывали глобальные переделки с бюджетом, сопоставимым с разработкой изначального продукта. 
И задача разработчиков, всеми силами увеличивать поддерживаемость кода в рамках сроков, бюджетов и соглашений. Или, другими словами, уменьшать уязвимости кода относительно его изменений. Если замена переменных ведет к переписыванию всего проекта, это плохой код. Набор типовых методик и придерживание принципа SOLID позволяет избежать множество типовых проблем.

Итак, основные положения данного документа:
1. Самая главная цель: читаемость кода 
2. Вторичная цель: постепенная выплата технического долга и/или не допущение его увеличения
3. Кодовая база не должна зависеть от конкретного разработчика и его know-how
4. Кодовая база не должна зависеть от настроения, физического, психического и эмоционального состояния разработчика
5. Необходимо стремиться к простоте конструкций, а не к их сложности, вопреки мнению многих начинающих разработчиков
6. В большинстве случаев код не должен быть уникальным и содержать особые для проекта know-how. Необходимо избегать конструкций, понятных только в контексте одного проекта или команды
7. Код обязан быть предугадываемым. Нельзя менять правила от класса к классу
8. Код обязан содержать инструкции для его поддержания: в особо сложных случаях комменты, при известных проблемам метки //TODO, // FIXME

## Общие положения 
1. Человек лучше всего понимает нативный язык, поэтому код необходимо приводить больше к литературному произведению, нежели набору сложных конструкций. Чем больше класс / строчка кода / конструкция похожа на предложение, тем больше шансов, что ее не придется объяснять другим разработчикам, и изменение этой строки будет элементарным делом, а не ребусом. 
1. Используем американский английский: color, behavior, initializer, center, armor
1. Код должен быть очеловеченным, т.е. похож больше на роман, чем на инструкцию для робота
1. Используются настоящие английские слова
1. Используется семантика нативного языка для контекста. Это значит, что методы, по больше части, являются глаголами. Переменные - существительными, названия классов - существительное + потенциально прилагательное
1. Бритва Оккама - лучшее правило для кода. При прочих равных выбирается самое просто решение
1. Стремиться стоит к уменьшению количества сущностей, а не их увеличению
1. Применяется правило умной лени: вместо бездумного копирования кусков кода несколько раз, рекомендуется подумать, как не делать копирование в следующий раз ибо “очень лень”.

## Стилистика кода
По большей части стилистика кода формируется IDE PHPStorm. Нет никакой необходимости в описании всех правил стилистики и оформления, когда этим занимается IDE. Тем не менее, необходимо придерживать нескольких правил:
1. Для разработки используется IDE PHPStorm 2017.1 и выше
1. Используется семантика PHP 7.0
1. К каждому классу регулярно добавляется документация (генерируется автоматически)

## Соглашение об именовании
В превалирующем большинстве используется правило именования фреймворка

1. Названия классов, интерфейсов, трейтов - верблюд с поднятой головой
1. Названия методов - верблюд с опущенной головой
1. Переменные класса, поля класса - верблюд с опущенной головой
1. Перменные метода - верблюд с опущенной головой
1. Использование подчеркивания не допускается
1. Переменные, функции именуются без префиксов и суффиксов (по умолчанию)
1. Трейты - с суффиксом Trait, интерфейсы с префиксом - I. Например, ActiveImageTrait, IUserIdentity
1. Классы часто именуются суффиксом по типу. Например, UsersController, ImagesScript
1. Если возможно, метод всегда должен возвращать типизированное значение
1. Выбрасываемые исключения должны быть указаны в документации явно

## Семантические правила
1. Необходимо стремиться называть вещи так, как они выглядят в GUI. Исключение: отличные от английского языки
1. О терминологии разработчики договариваются заранее в начале проекта, поэтому сущности обязаны называться одинаково
1. Названия формируются с минимальным количеством используемых терминов. Это значит, что если что-то достаточно точно можно описать словом $id, не надо подписывать $userId, поскольку это очевидно. Другими словами: уменьшайте количество прилагательных в названиях. Исключение составляют сущности в "неродном" контексте. Например, идентификатор пользователя в классе User стоит называть $id, а тот же самый идентификатор в классе Group надо называть $userId, потому что иначе он будет интерпретирован как $groupId
1. Длина переменной, функции, класса, интерфейса жестко ограничена 20 символами. Если так выходит, что нельзя уложиться в этот лимит, необходимо дробить на неймспейсы
1. Нельзя использовать сокращения. Аббревиатуры используются только если они очевидны или общенприняты
1. Категорически запрещено использование глобальных переменных. 
1. Забудьте об использовании синглтонов и вообще статических классов (где все методы класса статические)
1. Метод всегда должен возвращать значения одного типа. Это значит, нельзя сделать возвращаемое значение и bool и string одновременно для разных условий
1. Не используйте strict сравнение (===). Это провоцирует писать код с разными типами возвращаемых данных
1. Не коммитайте закомментированный код

## Архитектурные правила 
1. Все кастомные классы наследуются от Object или Component
1. Следствие: не перегружайте контрукторы. Инициализация класса должна идти стандартным методом
1. Все классы могут быть ининциализированы через Yii::createObject. Это предпочтительный способ создания объектов-компонентов ввиду возможности перекрытия дефолтных полей через DI
1. Аггрегация лучше наследования. Лучше включить реализацию через поле или переменную, чем устраивать наследование классов
1. Используйте цепные методы, где необходимо вызывать их несколько штук подряд

```PHP
public function to($recipient) {
	$this->recipient = $recipient;
	return $this;
}

public function from($sender) {
	$this->sender = $sender;
    return $this;
}

...

$component->from('alex@gmail.com')->to('dmitry@gmail.com');

```

1. В большинстве случае запрещено испольтзование динамического определения типа данных с помощью is_a, is_subclass_of, getClass. Исключение составляет утилитартный код, вспомогательный для других сущностей
1. Старайтесь не использовать передачу параметров по ссылке (&var)

## Структурные правила
1. Переменные делаются приватными, для доступа используются модификаторы set, get. Исключения составляют публичные проперти класс для инициализации через DI
1. Количество строк в классе ограничено 500 строками. В противном случае, скорее всего вы сделали что-то не так и класс выполняет слишком много функций (нарушение принципа single responsibility)
1. Количество строк во вьюшке ограничено 1000 строками. В противном случае дробите на виджеты
1. Документация к использованию класса пишется в самом файла класса в разделе стандартной шапки (генерируется самой IDE)

## Организационные правила
1. При коммите указываются галочки Before commit: Reformat code, Rearrange code, Optimize imports, Cleanup
1. Разработчик самостоятельно при сохранении класса осуществляет форматирование кода с помощью Cmd + Opt + L (Command + Alt + L)
1. Не разрешается коммит классов с блокирующими ошибками (красный код)
1. Допускается, но не приветствуется коммит с желтым кодом
1. Рекомендуется закрывать желтый код интрукциями чекера, когда твердо убеждены в своей правоте
1. Не коммитайте серый код (закомментированный)


## Структура кода
Основное правило: KISS (keep it simple stupid). Чем проще код, тем опытнее разработчик. 
Есть некоторые триггеры, которые помогут определять, насколько прост код:

TBС

### Структура классов
Основная мысль в формировании структуры классов: наиболее важные и часто изменяемые вещи в самом начале. Рекомендуется следующий порядок сушностей в классе:
1. Трейты
1. Константы
1. Переменные
1. Перекрытые методы, которые используются чаще всего (rules, onInit, onBefore, execute)
1. Неперекрытые методы, что несут в себе новую функциональность
1. Защищенные методы
1. Приватные методы
1. Никогда неизменяемые методы

## Архитектура проекта
Вся существенная часть кода всегда разбивается по модулям на основе ролей пользователей (логических ролей, не обязательно технических), которые будут работать с данным приложением. Основной критерий модулей - независимость друг от друга. Это означает, что каждый модуль может быть добавлен и удален независимо. Общие части кода между модулями выносятся в общее рабочее пространство. 
Структура проекта во много зависит от архитектуры фреймворка (в данном случае Yii) и должна по максимум использовать его преимущества. В достаточно редких случаях приходится обходить типовую реализацию фреймворка и делать собственные костыли. Итак,
1. Все существенные вещи делаются только в модулях, если они не являются расшареными
1. При необходимости компоненты в модулях замещают глобальные компоненты с помощью Yii::$app->set()
1. Приложения всегда используют environments. Не допускается проверка на localhost или IP
1. Используется архитектура MVP. Это означает, что контроллер инициирует подготовку данных презентером (буква P, в нашем случае это скрипты), которые содержат бизнес-логику и подготавливают данные, которые контроллер в последствии передает во вьюшку. Хорошая аналогия с MVP - служба такси, где диспетчер является контроллером, водитель - скриптом, а пассажир - вьюшкой

## Структура модулей
Каждый модуль содержит в себе несколько различных сушностей, которые разделяются неймспейсами. Самые важные из них: 
1. components. Содержит компоненты (невидимые) для объединения нескольких однотипных функций в одно. Например, компонент для работы с геоданными или компонент для отправки почты, сообщений. Используется как правило через DI
1. controllers. Содержит набор контроллеров, обрабатывающих запросы от пользователей. Все стандартно реализации фреймворка
1. scripts. Одна из самых важных деталей архитектуры. Содержит классы с бизнес-логикой
1. views. В данном разделе находятся вьюшки, которые отображают данные, подготавливаются и предоставляются с помощью scripts
1. widgets. Особая категория компонентов, которые имеют видимую часть. Специально выносятся в отдельный неймспейс, чтобы не устраивать путаницу с компонентами

## Контроллеры (controllers)
Контроллеры являются пассивным элементом архитектуры, основное назначение которых получить данные от запросов (request), преобразовать формат данных в нужный для скрипта, запустить выполнение скрипта, получить данные и сформировать ответ. Особые правила для организации кода для контроллера: 

Права и обязанности:
1. Контроллер - ответственный за формат принимаемых и отправляемых данных
1. Имеет право кидать исключения, менять формат данных на основе самих данных. Или выполнить редирект на другую страницу
1. Имеет право изменять параметры окружения, например, сессию, куки
1. Имеет право вызывать методы, не связанные напрямую с сессией, например, валидацию формы для ajax запроса
1. Имеет право формировать структуру данных путем вызова нескольких методов скрипта
1. Контроллер - единственный, кто управляет транзакциями при выполнении методов. Как правило, это делается в базовых методах onBefore, onAfter
1. Имеет право принимать решение на дальнейшее выполнение кода на основе ошибок от скрипта

Ограничения:
1. Не имеет права реализовывать никакую бизнес-логику
1. Не имеет права менять данные, полученные от скрипта

##  Скрипты (scripts)
Как описывалось ранее, это сущности, которые и только которые содержат бизнес-логику. Ничто более не может формировать данные для показа во вьюшках. 

Права и обязанности:
1. Скрипт прямо или косвенно наследуется от \vr\core\Script
1. Все данные скрипта валидируются с помощью rules(), согласно правилам фреймворка
1. Валидация данных может осуществляться сколько угодно раз, в любых вариациях
1. Скрипт обязан реализовать метод execute(): bool
1. Этот метод вызывается только один раз
1. Все данные для этого метода уже проверены валидаторами, поэтому использование любых данных в этом методе считается безопасным
1. execute(): bool всегда вызывает метод валидации сам независимо от того, был ли он вызван снаружи или нет
1. Скрипт - именно то, что проверяется интеграционными тестами. А именно валидаторы и метод execute()
1. Скрипт независим от окружения, в котором вызывается (веб, API, console)
1. Скрипт имеет право использовать при выполнении другие скрипты (вложенные скрипты). Например,

```PHP
public function execute(): bool {
    if (!$this->validate()) {
        return false;
    }

    $script = new AnotherScript();

    if (!$user->execute()) {
        return false || $this->addErrors($script->errors);
    }
}
```

Ограничения:
1. Скрипт не может содержать вьюшек, представлений или любых их частей. Никакой графической части. 
1. Скрипт не имеет права формировать структуру возвращаемых данных, что означает, что скрипт не может решить, будет это JSON или XML или просто рендеринг веб-страницы
1. Скрипт не кидает логических исключений, особенно HTTP исключений. Все возвраты ошибок осуществляются только через errors путем добавления ошибки. Например, 

```PHP
if (!$user->save() || !$user->refresh()) {
    return false || $this->addErrors($user->errors);
}
```

## Автотесты
> Данный раздел написан исключительно для QC сотрудников. Предполагается, что все необходимые подготовительные работы уже выполнены разработчиками
Автотесты реализованы на базе codeception. Ввиду того, что все веб приложения используют MVP, наиболее разумным является вариант тестирования presenter, как основного слоя, где содержится вся бизнес логика. Есть еще дополнительные классы, которые стоит тестировать, но основной упор все же стоит делать на тестировании скриптов.
Используются только functional tests. Для тестирования скриптов другие типы не используются

### Скрипты
Согласно архитектуре MVP, вся логика располагается в презентерах, которые в Вуду приложениях именуются scripts. Скрипты разбиваются по модулям (app/modules/**module**/scripts) или расположены к корневом неймспейсе app/scripts

Каждый скрипт представляет собой класс, имплементирующий интерфейс vr/core/Script, который имеет один виртуальный метод execute():bool. Этот метод реализуют абсолютно все скрипты, несущие в себе логику. Именно этот метод и надо проверять в автотестах

### Концепция проверки
Основной концепцией проверки является подстановка параметров для скрипта, выполнение метода execute() и проверка, что он выполнился корректно или некорректно.  Сценарий проверки следующий:

1. указать параметры, которые заведомо приведут к отрицательному результату выполнения execute(). Например, неверные логин и пароль для авторизации
2. выполнить execute()
3. убедиться, что результат действительно отрицательный
4. выполнить несколько раз, указав некорректные данные в разных вариациях
5. выполнить скрипт с корректным (заведомо корректными) значениями и убедиться, что результат положвительный.

### Пример теста для скрипта авторизации
```php
publif function testWrongCredentials(FunctionalTester $I) {
    $I->assertFalse(...);
}

publif function testMissedEmail(FunctionalTester $I) {
    $I->assertFalse(...);
}

publif function testMissedPassword(FunctionalTester $I) {
    $I->assertFalse(...);
}

publif function testCorrectCredentials(FunctionalTester $I) {
    $I->assertTrue(...);
}

```

### Структура тестов
Структура тестов должна повторять структуру папок скриптов. Это значит, что

* тесты должны быть разбиты по модулям
* общие тесты находятся в папке tests/functional/app
* тесты модуля находятся в tests/functional/module
* тесты разбиты в соответствии неймспейсов скриптов: user -> user, messages -> messages

Пример структуры папок для тестов

* tests
* functional
* app
* user
    * **LoginCest**
    * **RegisterCest**
* messages
* api
* user
* messages
* relations
* admin
* user
* moderation

Жирным помечены классы тестов

### Создание теста
Для работы с автотестами заранее подготовлены все необходимые инструменты. Считаем, что репозиторий с исходными файлами уже инициализирован и находится на диске. Для примера, проект будет называться Project

Необходимо перейти в папку проекта и выполнить обновление композера
```sh
cd Project
composer update
```

Создаем тест для скрипта

```sh
vendor/bin/codecept generate:cest functional api/user/SignInCest
```

Где **api/user/** - папка для теста, совпадающая с папкой скрипта, а SignInCest - файл теста, где SignIn - часть названия скрипта без слова Script

На диске появится файл со следующим содержанием

```php
<?php
namespace api\user;
use \FunctionalTester;

class SignInCest
{
    public function _before(FunctionalTester $I)
    {
    }

    public function _after(FunctionalTester $I)
    {
    }

    // tests
    public function tryToTest(FunctionalTester $I)
    {
    }
}

```

Удаляем tryToTest, но делаем по его образу и подобию методы для всех возможных вариантов тестирования, в результате чего файл становится таким.

```php
<?php
namespace api\user;
use \FunctionalTester;

class SignInCest
{
    public function _before(FunctionalTester $I)
    {
    }

    public function _after(FunctionalTester $I)
    {
    }

    public function testWrongCredentials(FunctionalTester $I)
    {
    }

    public function testEmptyEmail(FunctionalTester $I)
    {
    }

    public function testNonEmail(FunctionalTester $I)
    {
    }

    public function testEmptyPassword(FunctionalTester $I)
    {
    }

    public function testCorrectCredentials(FunctionalTester $I)
    {
    }
}

```

Добавляем реализацию методов так, что каждый из них становится примерно таким

```php
public function testWrongCredentials(FunctionalTester $I)
{
    $script = new SignInScript([
        'email'    => 'example@example.com',
        'password' => 'example',
    ]);

    $I->assertFalse($script->execute());
}
    
```

Запускаем выполнение тестов следующей командой
```sh
vendor/bin/codecept run functional
```

И видим результат выполнения
```
Functional Tests (5) 
✔ SignInCest: Test wrong credentials (0.04s)
✔ SignInCest: Test empty email (0.00s)
✔ SignInCest: Test non email (0.00s)
✔ SignInCest: Test empty password (0.00s)
✔ SignInCest: Test correct credentials (0.00s)

```

В случае ошибки теста видим следующий результат
```
✖ SignInCest: Test wrong credentials (0.03s)
✔ SignInCest: Test empty email (0.00s)
✔ SignInCest: Test non email (0.00s)
✔ SignInCest: Test empty password (0.00s)
✔ SignInCest: Test correct credentials (0.00s)

Time: 336 ms, Memory: 12.00MB

There was 1 failure:

1) SignInCest: Test wrong credentials
 Test  tests/functional/api/user/SignInCest.php:testWrongCredentials
 Step  Assert true false
 Fail  Failed asserting that false is true.

Scenario Steps:

 1. $I->assertTrue(false) at tests/functional/api/user/SignInCest.php:25
 
 FAILURES!
Tests: 5, Assertions: 1, Failures: 1.
```

### Идентификация параметров скриптов
Для каждого скрипта необходимо понимать состав параметров, передаваемых ему. Это можно сделать банально открыв скрипт файла. Все параметры всегда находятся в самом начале файла

```php
/**
 * Class SignInScript
 * @package app\modules\api\scripts\user
 * @property User $user
 */
class SignInScript extends Script
{
    /**
     * @var
     */
    public $username;

    /**
     * @var
     */
    public $password;

    /**
     * @var User
     */
    protected $user;

    /**
     * @return array
     */
    public function rules()
    {
        return [
            [['username', 'password'], 'required'],
            [
                'username',
                'exist',
                'targetClass' => User::className(),
                'filter'      => function (UserQuery $query) {
                    return $query->active();
                },
            ],
            ['password', 'checkPassword'],
        ];
    }

    /**
     * @return bool
     */
    public function execute()
    {
        ...
    }
}
```

Все параметры - публичные поля (public $param). Именно их и необходимо варьировать для получения разных результатов выполнения метода execute()